（長文慎入）普通人應該如何參與文宣戰？

這是一篇為普羅大眾作思想準備的文章，希望各位能體諒行文不緊密，指導不具體之處。其次，本人將一再強調「不分化，不割席，不篤灰」的「三不」精神乃整場運動的核心，也是民主精神的雛型；而行動綱領則是「和里非上街 —> 回應訴求的死線 —> 勇武行動升級」的循環，希望大家在這兩點上能達成共識。

七一後，暫未見再有號召力的上街日子，現在，是文宣戰的回合，是你我都能參與，且必須參與的回合。
-
對立場相近的朋友：

1. 心態調整：我們沒有活在「真相越辨越明」的理想世界，相反，訊息爆炸式湧現，「甚麼都能看起來很真」。對家一直明白這點，並有好好利用，我們也必須認真看待這「戰場」。
-
2. 心態再調整：勇武派對立會的衝擊，對大部分人來說的確口味太重難以下嚥（本人也沒法說是贊同），但，我們必須記住這是「和里非集結 —> 設下回應訴求死線 —> 勇武行動 —> 和里非再集結」抗爭循環裡最難，但最重要的一步。

我們不會每次都認同行動的實質內容（像稅務大樓那次贏盡口碑的流動收工，真的極難得），因為這是沒有領袖的自發行動，效果甚或質素難免有參差。

而我們要做的是即使「不盡認同也支持」，精神支持也好，實際支持也好。「不分化，不割席，不篤灰」不能只體現於抗爭行動中，而是一種整體的社運精神。真的支持不了，最少也要體諒其苦心，是「恨鐵不成鋼」而不是譴責。
-
3. 弄清文宣戰目的：相比上街抗爭確確鑿鑿的四/五點訴求，文宣戰的目的是有點意識形態味道，有點曖昧的，所以最少要能弄清楚自己的目的。以我自己為例，有三個目標。

一、助攻上街抗爭，如果哪天哪個訴求真的得到回應，輿論一定功不可沒；二、爭取更多中立人士支持，協助後續行動的動員；三、用筆桿保護最前線義士，他們接下來要面對秋後算賬的白色恐怖，輿論可以成為精神上的攝影鏡頭，確保他們在眾目睽睽之下，免至被「暗角打鑊」。
-
4. 有關文宣戰手段：既然用上一個「戰」字，可想而知手段有光明磊落，也有暗渡陳倉。這裡也是一個「勇武」「和理非」的分野，如果你擅長曉以大義，痛陳利害，請別瞧不起選擇滲透敵營，反間搗亂的戰友；相反，即使你只認同兵不厭詐，也別笑選擇道貌岸然的戰友潔癖、左膠。緊記那融入整體的社運精神 — 「不分化，不割席，不篤灰」，「兄弟爬山，各有各做」。
-
5. 小心被困同溫層：這六月看到很多很多文宣作品，製作精良，激盪人心的不在少數，真心佩服大家的創意和實力，這些作品或能鼓舞士氣，或能聚焦民意，能達到的功用多不勝數，但大多都有一個特點，是給同路人看的。

這樣說有點對不起文宣組的戰友，但大部分我看過的作品所給的震撼，都不及朋友給我隨手一張的求其文宣圖，對家的。那震撼在於，搞錯，這樣也能成文宣？又醜，又錯漏百出，又不知所云，居然也有人受落？對，你抓破頭也想不通，正如你想不通為甚麼「愛回家之開心速遞」會比「Chernobyl」受香港人歡迎。

被困同溫層只能圍爐取暖，圍爐很好也很重要，但如果不走出爐邊，就不知對家在耍甚麼手段，也參考不到對手成功例子，也爭取不了中立朋友的支持。
-
6. 注意公私生活領域的平衡：社運是公領域，個人日常是私領域，工作的話大概是既公亦私。這裡說要注意的不止是時間分配，還有心理能量的分配。本人也有過只想看新聞看tg看連登的時間，看著就想哭，上班提不起勁做事錯漏百出，連私人作息也成一片 混沌。

這種狀態絕對作不了戰。不同於上街抗爭的確切時間和地點，文宣戰是全天候全地域全時軸的，如果你的私生活被公領域拖垮，看到對家荒謬時，很容易就會產生大量負能量，甚至倒下。正如有健康身體才利於上街，有健康精神才能好好在這戰場活動，適時開啟港豬mode休息並不可恥。

7. 實際行動：這個真的是兄弟爬山各有各做。很多有美術力有行動力的戰友，會造圖廣傳，甚至出印刷品，擺街站等。沒這條件的，如我，就試試自己擅長的，寫寫文字分享所想，拍拍照片勾起記憶等。在連登也見過呼籲多打電話參與電台烽煙節目。做法真的遍地開花，不一而足。

但我認為有兩點不能忽略，第一是那些「隨手」式動作的影響，例如那些share啊like之類，對於好的文宣不要吝嗇，對於毒物更要懂冷處理，例如之前青年批鬥父母片，大家要知有這事，但冷待。冷處理很重要，威力強大，別忘了林鄭就是用這招，為賣港政季暗渡過不少陳倉。

第二點是關於現實生活中的交流。真正認識的人說話往往有奇效，但要絕對小心處理，尤其要懂知難而退。說起，聽到這話題的交流時，要不亢不卑地面對，拋磚引玉，先從口味較輕的說起，例如「這麼大的事，政府官員要麼失蹤，要麼堅持錄音機mode」；又或者「原來有些示威者衝擊得誇張，幸好絕大部分示威者都是和平理性」。建立起一個討論空間後，應該很快就能意識到對方立場。

如果是同路人的話，圍一下爐，交換情報，提提對方上述六點；相對中立的，用「合理」和「合情」的分析開展對話，例如說起「二百萬人上街反修例，即是五百萬人支持」，就可以試試：「撐警遊行有十六萬人，難道六百多萬人反警嗎？」如果再說起人數誇大的嫌疑，可以提出：就當示威一方膽大包天誇張了十倍，撐警一方很理性沒誇大，也是示威者多近四分一啊。而且雙方也肯定有沒表態的「沉默大多數」，怎麼計主流民意都是反修例啊。

留意這例子，邏輯極不嚴謹，不知怎麼就把示威者和撐警者立場相反地對立起來。但這樣效果其實是沒差的，反而太曉以大義會顯得有備而來，引起戒心。閒話家常更入屋，也對講者思想負擔更小。

還是要再提醒，要知難而退，太沒交流空間的對象，就別強行挑機了，畢竟是現實認識的人。
-
8. 課金：對方的輿論機器基本上是無限金錢，文滙大公之流的官方喉舌，長做長有自不消說，更可怕是那些新式潛伏型毒媒越做越大，甚麼寵物01哲學01專攻文青巿場，我也曾經上過毒癮，在重要時刻被背刺才懂封鎖。我相信我不是唯一一個，因為它們真能寫出高質稿件，背後原因自然是 — 有資源。

而為我們發聲的數量和多元性要少得多，對傳媒不甚敏感的我，數來數去就是蘋果和立場（有待大家補充，墳場之類友好專頁我不歸類為新聞）。就連蘋果也在我們之間充滿過爭議，但我還是選擇相信，至少我覺得它現在沒條件背刺我們。基於「三不」原則和它在整個血色六月的表現，也必須支持。

所以個人選擇是大課立場，小課蘋果，主因是立場規模小，更需要扶持。還是那句，如有遺漏，請大家補充。
-
上述8點我們自己要做，也要勸同路人參與。當面對立場相佐的朋友：

1. 別輕易放棄：在現實，在網上吵得面紅耳赤，unfriend，敵視，是很常見的故事。雖說很多時候面對著這種相識很無奈，但也不要輕易跳進這情節。

我很強調「不分化，不割席，不篤灰」這社運精神，第一個原因是，這比起雨傘時，這是群眾很大，且很重要的進步；第二個原因更重要，就是這開始接近我們在茲念茲的民主精神。仔細想，能做到以上「三不」，不是開始像伏爾泰的「我不同意你所說，但我願誓死捍衛你說話權利」嗎？如果某天我們擁有了某種形式的民主，那必定是由群眾集體有了民主精神開始，也只有當群眾有了民主精神，才能真正延續。

所以，這裡說的不輕易放棄，既說不輕易放棄一個朋友，亦說不輕易放棄說服一個群眾的機會，復說不輕易放棄自己身為群眾的民主精神。
-
2. 找出分歧來源：我們說You are what you eat，的確，我們長的每分肉都是從所吃中轉化而來。從精神上來說這更是真確，我們的想法都是轉化自資訊、知識、經驗（悲觀者更傾向說You are what you’re fed吧），了解彼此分歧的原因和程度，絕對有助對症下藥（或放棄治療）。對方立場成熟程度各有不同，要找出切入點的方法也不同。
-
3. 對方成熟程度低：近乎人云亦云的立場，電視說甚麼都全盤接收。和這種朋友溝通，要心平氣和地引導他進行批判式思考，聽起來像柏拉圖舌戰群雄般壯烈，但實際做起來卻意外地簡單，我有以下親身經歷作例子。

七月二日，和公司清潔姐姐剛好說起了新聞，她說：「衝擊立法會的人太過份，向警察投毒液。」馬上意識到她看的是tvb（因為公司播的就是tvb），我答：「我有聽說那物質好像是染髮劑之類的東西。」她想想：「是這樣嗎，新聞說的是甚麼腐蝕性液體。」我會意：「那我也不知道。不過，自己人驗自己人，如果我是政府，也會有多毒說多毒去搏同情吧。」她馬上對新聞陷入懷疑。

跟再前面例子相同，這段對話毫無理性邏輯可言，沒fact check，就是師奶式日常談話，但因為極其合情，就破解了新聞消息的天然權威。多來幾發，或許你就令一位港豬群眾學會些許批判思考，開始脫離極權想看到，最易於控制的思想形態。

4. 對方成熟程度中：這種對手，開始會用理性檢視日常生活所見所聞，感受不同材料之間是否有矛盾，遇上疑問會求助身邊覺得可靠的訊息來源，主要是他們的同溫層。別笑他們，其實我們也會這樣，假如你是和里非的反送中派，難道你會單靠tvb新聞了解七一立法會衝擊事件嗎？

遇上這種對手，必須要拿出真功夫，動之以情曉之以理，扭盡六壬也要奉陪到底，因為他們往往是香港中流砥柱的「沉默大多數」！他們既不同意政府倒行逆施，但更反對明顯可見涉及暴力的行動；他們明白民主很好自由很好中共仆街，但更覺得眼前的衝擊破壞本來的穩定和利益！對，他們就是又怕痕又怕痛想要集體利益又怕爭取期間的陣痛。道德上我不怪罪這些人，他們也許付出過犧牲過不少才賺得這些。

正因為這樣，拿下這批民意才重要，他們有微弱的「獅子山下」奮鬥光環，有經驗有知識有思想，如果我們的同溫層能擴展至這裡，會是很大的助力。

實際操作不易，有其門檻，首先是思辨能力，能看穿雙方文宣的著眼點；其次是親和力，最少別令討論拍枱收場；最後是感情的覺察和影響能力，很多時用感性感染人比用理性說服人有效，所以兩者並兼是為上策。

要知道what you are，首先要掘出what you eat，接觸的資訊來源是甚麼。如果是tvb和報章等傳統媒體，我們必須指出，世上無真正中立的媒體，必定在政治光譜上有其立場，就算記者編輯沒有，背後金主都一定有。首先要建立的共識，是「媒體都有為自己立場發聲的傾向」，對於看新聞的我們it’s a matter of trust rather than truth。那麼對方可能會問，為甚麼你看的媒體會比我看的媒體可信？我的解釋是，媒體很少透過「捏造」來形塑資訊，因為潛在的道德風險和成本很高；相反，「篩選」甚至「隱瞞」是較合理的手段，其次是「高倍率放大」和「字眼斟酌」；在這連串的社會運動中，因為大多有建制立場，多數主要媒體都有很大誘因「篩選」、「隱瞞」或淡化對政府一方不利的資訊，例如撐警集會的流氓行徑，又例如林鄭對四條人命展示的冷血姿態（連基本的表示婉息和慰問都沒有）。相反，支持社運的媒體則比較少誘因對資訊進行操作，因為完整地揭露所有細節正正符合它們立場！能被垢病的大概就是行文偏激之類比較次要的事，理性來看，可信性還是比較高。

如果資訊是來自網上，如論壇或社交媒體，就要見招拆招，如果他/她看了李力持青年批鬥父母的片，就給他/她看看徐緣寫那篇警世解毒文，如果他/她看了防暴警察太太的抱怨文，就給他/她看新晉人妻的回應文。這未必能直接令對方轉軚，主要效果是令對方明白，他/她本來接觸的資訊並不是絕對。而我們平常也要積極接觸不同資訊（但情緒受困時就要暫緩，甚至撤回），因為這就是文宣戰的彈藥，尤其如果對方願意share他/她看的資訊，更是求之不得，看的時候莫生氣，好好消化，構想rebuttal。

以上是資訊層面，至於討論層面，就是曉之以理和動之以情；此課題本身極大，真要尋根究底足以寫一篇論文，這裡只以例子輕描淡寫地討論一下。總括而言，重點不外乎思想清晰和做足功課。

例如討論起「政府已經停止條例立法工作，示威也應該停止」時，就要翻翻林鄭過往暗渡陳倉的紀錄（文宣組的戰友一直都有發放這類資訊，找起來不會太廢事），說明這政府不可信。然後就解釋為甚麼社運不能停止，那是因為巿民對行政、立法、司法的機關都幾乎沒有任何制約，唯一有的選票現在幾乎沒用（如果有需要掘下去，就先介紹dq和功能組別，再講建制蛇齋餅糭配票和重劃選區等彈弓手），所有建制內的系統都已經嘗試過而失敗，到了「禮失求諸野」的地步。進而介紹「和里非—死線—勇武」循環，目的就是搞出麻煩，打擊政府威信，迫它向巿民的方向改變。總結來說，這種討論做的就是文宣本來目的，宣傳我方理念。

再舉一例，「無論如何，七一示威者不應破壞和衝擊立法會」。這立論很明確，很潔癖，但也很無懈可擊，因為當晚的事的確離不開破壞二字，玻璃、鐵閘等，而破壞這兩字本身又承載很多stigma。要為這二字開脫，除非破壞的是本身十惡不赦的物事，但在這例子裡，這立論不夠強，畢竟議會雖廢，但鄺仔AY等都是挾著議員名號才為示威者做得了這麼多。表面証供推不翻，就要往下掘出內藏的情理。首先是目的，前線勇士無所不用其極地攻進立法會，為的就是得到一個能登大雅之堂的宣言機會（自首，這是馬後砲，那時我想的是what 7 they doing）；然後就是動其憫情，這是關乎七百萬人的事，他們自知將面對嚴重的司法後果而衝，選的也是沒人在內的立法會好避免傷亡，世上還哪有更悲壯而卑微的宣言？到這裡，或許對方能明白衝擊者苦衷，但，「這樣也不代表他們有權破壞」，這時就要question權力這大問題。如上述，我們對國家機器沒有制約，權力就由長官意志壟斷和支配，如果社運人只做政權「賦予權力」的事，那就只能是示弱而不是示威，改變不了任何事，突破權限才是改變之始（可以歷史事件輔証）。

「如何以理說服人」這課題太大，暫時只用兩例探討，有任何指教歡迎討論，或許以後另文再贅。
-
5. 對方成熟程度高：這是最難對付的，我第一個建議是放棄，因為成本效應真的超低，用說服一個極成熟的人的時間和心力，肯定夠文宣一堆普羅大眾。而（慚愧地）事實上我也沒甚麼可以分享，因為我所認識思想成熟的人，都是支持這次的社會運動，所以沒有個案可供分析。

不過盡力設想，這類人要不是既得利益者，大概就是從小在深藍甚至深紅的環境下長大，說不動也是自然。
-
這場文宣戰將會一直持續下去，請各戰友繼續堅持，也盡力拉攏身邊的人，願有天我們們的龐大輿論遍地開花，最終壓垮暴政。

推

76 77都有上街
你當咗冇號召力已經？

幾日間擠時間寫，初頭寫既野有d outdate，po時無力proofread請見諒🙇🏻‍♂️

高質

居然冇乜人見到

多謝幫推

好文雖然too long但read曬

感謝支持

呢個係一個英雄四起,百花齊放既時代

每個人都可以出一分力

push

至少做吓鍵盤戰士屌臭政府、保皇狗和警狗

［一定要去］今晚金鍾要人呀！！！！！！我地需要陳伯！！

好文推

Push
721 金鐘

推，支持

推！！

理論篇：
[心理撚入][長文慎入]瓦解毅進式盲目團結心理

實戰：
攻心行動第一波-警員感化令

[心理戰] 試下用一塊鏡對住警察

延申閱讀：佔旺鏡陣

建議 : 前線警員應該發動和平遊行

林鄭死要面 警員比人拍到扁

好警察原來黎黎去去都係得幾個

分割警隊大行動

其他素材：
我要番去煲湯！

前線比人擺上枱

真係好長

和里非 和理非

Bump

我無嘢講